\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Platone}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Introduzione}


\begin{frame}
\frametitle{Contesto storico}
Platone, aristocratico per nascita, vive in un momento di \alert<1>{decadenza} della città di Atene:\pause

~

\begin{itemize}
  \item Atene viene sconfitta nella Guerra del Peloponneso (404 a.C.);\pause
  
  ~

  \item fallisce l'esperimento oligarchico dei Trenta Tiranni (403-404 a.C.);\pause
  
  ~

  \item la democrazia che ne nasce si macchia dell'\alert<4>{uccisione del suo maestro, Socrate} (399 a.C.).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Socrate e il progetto di Platone}
Socrate, con la sua morte, è il simbolo della crisi imperante: \alert<1>{Atene ha ucciso il suo cittadino migliore}.\pause

~

Socrate indica però anche la via d'uscita: \alert<2>{è necessario un rinnovamento etico dell'uomo}, in cerca della \alert<2>{virtù e della giustizia}.\pause

~

La crisi politica e morale è anche una \alert<3>{crisi intellettuale}: bisogna superare il relativismo dei Sofisti.\pause

~

Platone vuole attuare questa \alert<4>{rivoluzione culturale}, cambiando radicalmente lo \emph{status quo}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vita (1)}
\begin{columns}
  \begin{column}{.2\textwidth}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{img/platone.jpg}
    \end{figure}
  \end{column}
\begin{column}{.7\textwidth}
Nasce ad Atene nel 427 a.C.~da una famiglia aristocratica.\pause

~

A vent'anni \alert<2>{inizia a frequentare Socrate} e diventa suo discepolo.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

La morte del maestro lo sconvolge così tanto da convincerlo a \alert<3>{dedicare la sua vita alla filosofia}, abbandonando l'idea iniziale di fare politica:

~

\begin{quote}
  Io vidi che il genere umano non sarebbe mai stato liberato dal male, se prima non fossero giunti al potere i veri filosofi o se i reggitori di Stato non fossero, per divina sorte, diventati veramente filosofi.
  \begin{flushright}
    \emph{Lettera VII}
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Vita (2)}

Viaggia in diverse città e conosce \alert<1>{conosce le comunità pitagoriche del Sud Italia}, in particolare a Siracusa.\pause

~

Tornato ad Atene fonda la sua scuola l'\alert<2>{Accademia}, organizzata su modello delle comunità pitagoriche.\pause

~

Dopo alcuni viaggi rocamboleschi a Siracusa, torna ad Atene e si dedica all'insegnamento fino alla morte, nel 347 a.C.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opere}

Abbiamo \alert<1>{tutte le sue opere}: 34 dialoghi, l'\emph{Apologia di Socrate} e una raccolta di 13 lettere.\pause

~

Tra i dialoghi più noti e interessanti: \emph{Critone}, \emph{Fedone}, \emph{Menone}, \emph{Teeteto}, \emph{Fedro}, \emph{Protagora}, \emph{Gorgia}, \emph{Repubblica}, \emph{Timeo}, \emph{Simposio}.\pause

~

Platone, quasi ``fedele'' al maestro, sceglie la forma letteraria del \alert<3>{dialogo}, in cui Socrate è tra i protagonisti (stiamo tuttavia attenti a non confondere le due voci).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il mito}

Nei dialoghi platonici si incontrano spesso dei miti, \alert<1>{racconti fantastici mediante i quali vengono esposti concetti filosofici}.\pause

~

\begin{itemize}
  \item Alcuni miti vengono appositamente inventati per \alert<2>{comunicare in maniera accessibile} ed efficace il proprio pensiero (come il \emph{mito della caverna} nella \emph{Repubblica});\pause
  
  ~

  \item altri miti vengono utilizzati per \alert<3>{parlare di concetti che superano le possibilità espressive della parola} razionale (come il \emph{mito di Er}, sempre nella \emph{Repubblica})
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Socrate}

\begin{frame}
\frametitle{I dialoghi socratici}
Nei primi dialoghi Platone difende Socrate e il suo insegnamento.\pause

~

Abbiamo letto cosa accade nella \emph{Apologia di Socrate}. Nel \emph{Critone} ci viene raccontato il \alert<2>{rifiuto di Socrate a fuggire} e la sua morte per avvelenamento.\pause

~

In altri dialoghi Platone ci presenta i punti fondamentali dell'insegnamento socratico:\pause
\begin{itemize}
  \item \alert<4>{la virtù è una soltanto} ed è la scienza, il male è ignoranza;\pause
  \item \alert<5>{la virtù è insegnabile};\pause
  \item \alert<6>{il bene è l'unico valore};\pause
  \item tramite la virtù \alert<7>{è possibile ottenere la felicità}.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Lo scontro coi Sofisti}
La difesa di Socrate e delle sue tesi non può essere portata a termine senza polemizzare con i Sofisti, per i quali la virtù e il bene non erano unici ma \alert<1>{relativi e contestuali}.\pause

~

Nel \emph{Protagora} in particolare, si sostiene che l'utilizzo della retorica implica la tesi secondo cui la giustizia e il bene sono solo \alert<2>{convenzioni umane}.\pause

~

Platone vuole completamente \alert<3>{screditare la Sofistica}, presentata come l'arte di \alert<3>{discutere a vuoto su un tema} e in cui ogni cosa può esser dimostrata.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Lo sguardo di Platone}
In questi primi dialoghi, detti \alert<1>{dialoghi socratici}, Platone illustra le idee di Socrate. Attenzione in particolare all'unicità della virtù e alla sua corrispondenza con la ricerca filosofica.\pause

~

Stiamo tuttavia attenti a non prendere questi dialoghi come testi \alert<2>{storicamente accurati} sulla figura di Socrate.\pause

~

Platone sta comunque, in una certa misura, ``interpretando'' il pensiero del maestro, ad esempio ponendo l'accento sul metodo socratico delle definizioni (dei concetti).
\end{frame}


\section{Teoria delle idee}

\begin{frame}
\frametitle{La teoria delle idee}

Nell'ambito della sua battaglia contro i Sofisti, Platone arriva al concetto di ``idea'' e giunge a formulare la \alert<1>{teoria delle idee}.\pause

~

Questa teoria segna l'inizio della \alert<2>{seconda fase del pensiero platonico}, in cui riesce ad andare oltre Socrate e a formulare un suo pensiero originale.\pause

~

La teoria delle idee non è mai esposta in modo organico e definitivo, dobbiamo rintracciarla all'interno dei vari dialoghi di questo periodo.\pause

~

Nonostante ciò, la teoria delle idee è il \alert<4>{cuore pulsante} del pensiero Platonico, in cui ritroveremo questioni \emph{parmenidee} e \emph{pitagoriche}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La scienza}
Se la Sofistica ci dice che ogni ``verità'' è mutevole, Platone sostiene invece che la scienza debba essere \alert<1>{stabile ed immutabile} (nel tempo e nello spazio).\pause

~

Secondo Platone il pensiero deve riferirsi a qualcosa che è (non possiamo certamente fare scienza su qualcosa che non è). È pertanto lecita la domanda:

\begin{center}
  Di che cosa si occupa la scienza?\pause
\end{center}

~

L'oggetto della scienza non possono essere le cose del mondo: sappiamo bene che esse sono \alert<3>{mutevoli e imperfette}, appartengono al dominio della \emph{dòxa}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le idee}
\alert<1>{Secondo Platone l'oggetto di studio proprio della scienza sono le idee.}\pause

~

Attenzione: per noi il termine indica un pensiero, una rappresentazione della mente. Non è così che le intende Platone.\pause

~

\alert<3>{Per Platone le idee sono entità immutabili e perfette, che esistono per proprio conto}, addirittura in un ``mondo'' diverso dal nostro.\pause

~

Il ``luogo'' di esistenza delle idee è chiamato \emph{poeticamente} da Platone \alert<4>{iperuranio} (=``al di là del cielo'').
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Copiare e partecipare}
Nonostante questa ``distanza'' tra le cose del mondo e le idee, esiste un rapporto tra esse, su cui Platone stesso è a volte incerto.\pause

~

Le cose molteplici del mondo sono \alert<2>{copie}, imitazioni imperfette del modello unico fornito dalle idee.\pause

~

Platone parla inoltre di \alert<3>{``partecipazione''} tra le idee e le cose: le cose belle partecipano dell'idea di ``bellezza''.\pause

~

Le idee sono usate anche come \alert<4>{criteri di giudizio} per le cose: se diciamo che due cose sono uguali è grazie all'idea di Uguaglianza, se riteniamo un'azione giusta è grazie all'idea di Giustizia, ecc.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Approfondiamo}
\begin{quote}
  Seguendo la linea parmenidea, le idee rappresentano l'essere immobile, eterno, incorruttibile privo di differenze;{\pause} seguendo l'ispirazione socratica, esse rappresentano l'unità di un certo molteplice, cioè l'essenza di una cosa intesa in termini generali, senza riferimento ai casi particolari in cui tale essenza si presenta. [\ldots]\pause

  L'idea della bellezza non corrisponde con nessuna delle cose belle che esistono in natura, ma è l'essenza per mezzo della quale (Platone qui parla di ``partecipazione'') tutte le cose belle sono dette tali.
  \begin{flushright}
    \emph{La filosofia antica}, F.~Trabattoni
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Riassumendo}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (opi) [azzurro, yshift=2cm] {Opinione};
\node (mute) [blu, right of=opi, xshift=.5cm, yshift=1.5cm] {mutevole};
\node (impe) [blu, right of=opi, xshift=.5cm, yshift=-1.5cm] {imperfetta};
\draw [arrow] (opi) -- (mute);
\draw [arrow] (opi) -- (impe);\pause
\node (risp1) [right of=opi, xshift=4cm] {rispecchia};
\node (cose) [azzurro, right of=risp1, xshift=2cm] {le cose};
\draw [arrow] (opi) -- (risp1);\pause
\node (mute2) [blu, right of=cose, xshift=.5cm, yshift=1.5cm] {mutevoli};
\node (impe2) [blu, right of=cose, xshift=.5cm, yshift=-1.5cm] {imperfette};
\draw [arrow] (cose) -- (mute2);
\draw [arrow] (cose) -- (impe2);\pause
\node (scienza) [rosso, yshift=-3cm] {Scienza};
\node (immu) [arancio, right of=scienza, xshift=.5cm, yshift=1.5cm] {immutabile};
\node (perf) [arancio, right of=scienza, xshift=.5cm, yshift=-1.5cm] {perfetta};
\draw [arrow] (scienza) -- (immu);
\draw [arrow] (scienza) -- (perf);\pause
\node (risp2) [right of=scienza, xshift=4cm] {rispecchia};
\node (idee) [rosso, right of=risp2, xshift=2cm] {le idee};
\draw [arrow] (scienza) -- (risp2);\pause
\node (immu2) [arancio, right of=idee, xshift=.5cm, yshift=1.5cm] {immutabili};
\node (perf2) [arancio, right of=idee, xshift=.5cm, yshift=-1.5cm] {perfette};
\draw [arrow] (idee) -- (immu2);
\draw [arrow] (idee) -- (perf2);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualismo platonico}
In Platone possiamo quindi riconoscere un \emph{doppio dualismo}:

~

\begin{itemize}
  \item un \alert<1>{dualismo gnoseologico} (relativo alla conoscenza) tra ciò che si conosce coi sensi e ciò che si conosce con la ragione;\pause
  
  ~

  \item un \alert<2>{dualismo ontologico} (relativo all'essere) tra le cose le nostro mondo e l'essere perfetto delle idee.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Idee di cosa?}
Possiamo raggruppare le idee che Platone inizialmente ha in mente in tre categorie:\pause
\begin{itemize}
  \item \alert<2-4>{idee matematiche}, come le idee di numero, di identità, di quadrato, di segmento: di queste idee possiamo vedere nel mondo solo copie imperfette;\pause
  \item \alert<3-4>{idee-valori}, come l'idea di Bene, Bellezza, Giustizia, ecc.;\pause
  \item \alert<4>{idee delle cose in generale}, che siano naturali o artificiali: su queste idee nei dialoghi della seconda fase è piuttosto incerto.\pause
\end{itemize}

~

Nella terza fase del suo pensiero concepirà le idee come la specifica \alert<5>{forma unica e perfetta} di ogni categoria di cose che vengono designate con un unico nome.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gerarchia delle idee}
Le idee sono organizzate in un certa \alert<1>{gerarchia}:

~

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[xscale=.6,yscale=1]
\draw[fill=blue!25] (-8,-1) -- (8,-1) -- (6,0) -- (-6,0) -- (-8,-1);
\node [below,white] at (0,-.3) {\textbf{Idee delle cose}};
\draw[fill=blue!40] (-6,0) -- (6,0) -- (4,1) -- (-4,1) -- (-6,0);
\node [below,white] at (0,.7) {\textbf{Idee matematiche}};
\draw[fill=blue!55] (-4,1) -- (4,1) -- (2,2) -- (-2,2) -- (-4,1);
\node [below,white] at (0,1.7) {\textbf{Idee-valori}};
\draw[fill=blue!70] (-2,2) -- (2,2) -- (0,3) -- (-2,2);
\node [below,white] at (0,2.7) {\textbf{Bene}};
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause
Le cose partecipano delle idee, le quali a loro volta partecipano dell'idea assoluta, l'idea del Bene, di cui le altre idee sono riflesso.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'idea del Bene è l'idea di Dio?}
In Platone non troviamo riferimenti ad un Dio più o meno antopomorfo, e nemmeno riferimenti ad un Dio-creatore.\pause

~

Platone parla invece di \emph{to théion}, ``il divino'': divine sono le idee, divina è l'anima, ecc.\pause


~

Troveremo più avanti il concetto di un'entità ordinatrice, il Demiurgo.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il modo di esistere delle idee}
Le idee sono ``trascendenti'', ovvero \alert<1>{esistono oltre la nostra mente e oltre le cose del mondo}.\pause

  
~

Interpretare l'iperuranio di Platone come un luogo esistente in senso stretto è probabilmente spingersi un po' oltre il pensiero dello stesso Platone.\pause


~

La ``zona di esistenza'' delle idee può essere compresa meglio se riflettiamo al tipo di esistenza che accordiamo alle entità matematiche, che \alert<3>{esistono indipendentemente} dal fatto che siano pensate o meno da qualcuno.
\end{frame}

\section{Conoscenza}

\begin{frame}
\frametitle{Conoscere le idee (1)}
Se le idee non vengono conosciute mediante i sensi, come possono essere conosciute? 

Da dove deriva ad esempio la conoscenza dell'idea di Giustizia?\pause

~

Nel \emph{Menone} troviamo inoltre un'obiezione molto interessante, condotta alla maniera dei Sofisti. \pause

~

Socrate e Menone stanno cercando di definire la virtù e \alert{Menone pone dubbi sulla possibilità della conoscenza stessa}:

~

\begin{quote}
  E in che modo cercherai, o Socrate, ciò che non sai assolutamente cosa sia? Quale tra le cose che non sai proporrai come oggetto della tua ricerca? E se poi, nel migliore dei casi, ti imbattessi in essa, in che modo capirai che questa cosa è ciò che tu non sapevi?
\end{quote}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conoscere le idee (2)}
Platone, per bocca di Socrate, risponde con la dottrina orfico-pitagorica della \alert<1>{reminiscenza} (ricordo), partendo dalla metempsicosi (vedi i Pitagorici).\pause

~

L'anima, prima di prendere corpo, ha vissuto disincarnata nel mondo delle idee, dove ha potuto \alert<2>{contemplarle}.\pause

~

L'esperienza, la conoscenza sensoriale, attivano nell'anima incarnata la \alert<3>{memoria} di questa contemplazione, facendo emergere nell'anima il ricordo delle idee.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Conoscere è ricordare''}
\begin{quote}
Ho sentito dire da uomini e donne sapienti di cose divine [\ldots] un ragionamento vero, a mio parere, e bello. A parlare sono i sacerdoti e le sacerdotesse [\ldots] e molti altri poeti, tutti quelli che sono divini. Affermano infatti che l'anima dell'uomo è immortale, e che talora finisce -- e questo lo chiamano morire -- talora invece nasce di nuovo, ma non perisce mai; [\ldots] essa ha contemplato tutte le cose, sia qua sia nell'Ade, non c'è niente che essa non abbia imparato; sicché non desta meraviglia il fatto che essa sia capace di ricordare, sulla virtù e sul resto, ciò che sapeva anche prima.
\begin{flushright}
  Menone
\end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'esperimento geometrico}
Per convincere il dubbioso Menone, Socrate propone un esperimento ``maieutico''.\pause

~

Egli, con domande opportune, guida uno schiavo totalmente ignorante in geometria a ``ri-scoprire'' i fondamenti del teorema di Pitagora. \href{img/menone.gif}{\beamergotobutton{Animazione del ragionamento}}\pause

~

\begin{quote}
  SOCRATE: Dunque avrà una conoscenza senza che nessuno gli abbia insegnato, ma grazie a delle semplici domande, avendo recuperato lui da sé stesso la conoscenza?

  MENONE: Sì.

  SOCRATE: Il recuperare da se stessi all'interno di sé una conoscenza non significa ricordarsi?
  
  MENONE: Certamente.
\end{quote}
\end{frame}

\section{Anima}

\begin{frame}
\frametitle{L'immortalità dell'anima}
La teoria della conoscenza di Platone ha il suo fondamento nell'\alert<1>{immortalità dell'anima}, trattata nel \emph{Fedone}.\pause

~

Tra gli altri argomenti portati da Platone, ricordiamo:
\begin{itemize}
  \item l'argomento della \alert<2->{somiglianza}: l'anima, essendo simile alle idee, è eterna come loro;\pause
  \item l'argomento della \alert<3>{vitalità}: l'anima, partecipando dell'idea di vita, non può avere in sé l'idea opposta di morte.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il mito di Er}
Alla fine della \emph{Repubblica} Platone racconta il mito di Er, un soldato morto in battaglia e resuscitato dopo dieci giorni.\pause

~

Er racconta ciò che accade alle anime dopo la morte: \alert<2>{ogni anima può scegliere un destino} al momento della sua reincarnazione.\pause

~

La scelta di un destino o un altro è guidata dalle \alert<3>{esperienze che l'anima ha vissuto} nelle sue vite precedenti.\pause

~

La filosofia di Platone assume quindi anche un carattere religioso e ultra-terreno.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La natura dell'anima}
In un mito raccontato nel \emph{Fedro}, \alert<1>{Platone paragona l'anima ad una biga alata} guidata da un auriga e trainata da una coppia di cavalli.\pause

~

Un cavallo è bianco e obbiediente l'altro è nero e recalcitrante. I due cavalli rappresentano le pulsioni contrapposte dell'anima umana.\pause

~

L'auriga cerca di salire verso il cielo (dove potrà contemplare le idee), ma il cavallo nero cerca costantemente di condurlo altrove.\pause

~

Le anime che hanno contemplato maggiormente le idee si reincarneranno in uomini dediti alla ricerca del sapere e della verità.
\end{frame}


\section{\emph{Repubblica}}

\begin{frame}
\frametitle{Il fine politico della teoria delle idee}
La \alert<1>{giungla delle opinioni} del relativismo secondo Platone ha portato la società alla crisi culturale attuale.\pause
  
~
  
La teoria delle idee vuole offrire agli uomini uno \alert<2>{strumento per uscire da questa situazione}.\pause
  
~
  
Platone vuole ottenere, con le idee, una dottrina politica universale, che porti \alert<3>{pace e giustizia tra gli uomini}. 
  
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La \emph{Repubblica}}
I temi politici vengono esposti nella massima opera di Platone, la \emph{Repubblica}, che racconta di una \alert<1>{comunità ideale}, in cui ogni individuo ha un ruolo ben preciso.\pause

~

Il punto di partenza deve essere per Platone il \alert<2>{governo dei filosofi}:

~

\begin{quote}
  Se i filosofi non governano le città o se quelli che ora chiamiamo re o governanti non coltiveranno davvero e seriamente la filosofia, se il potere politico e la filosofia non coincideranno delle stesse persone [\ldots] è impossibile che cessino i mali delle città e anche quelli del genere umano.
  \begin{flushright}
    Repubblica, Libro V
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Distinzione della società in classi}
\begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
  \node(gov) [azzurroxl] {Governanti/filosofi};
  \node(gue) [azzurroxl, below of=gov, yshift=-.6cm] {Guerrieri};
  \node(lav) [azzurroxl, below of=gue, yshift=-.6cm] {Lavoratori};
  \node(vir1) [right of=gov, xshift=4cm] {hanno come virtù la};
  \node(sag) [bluxl, right of=vir1, xshift=4cm] {Saggezza};
  \node(vir2) [right of=gue, xshift=4cm] {hanno come virtù il};
  \node(cor) [bluxl, right of=vir2, xshift=4cm] {Coraggio};
  \node(vir3) [right of=lav, xshift=4cm] {hanno come virtù la};
  \node(temp) [bluxl, right of=vir3, xshift=4cm] {Temperanza};
  \node(vir4) [right of=vir3, xshift=4cm, yshift=-.8cm] {(convidisa con le altre classi)};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

La temperanza (dominio della ragione sui sensi) è virtù di ognuno.\pause

~

La giustizia dello Stato viene raggiunta se ogni cittadino si attiene ruolo che gli spetta.\pause

~

Ogni cittadino viene assegnato ad una classe non per nascita, ma in base alla sua virtù prevalente e al \alert<4>{tipo di anima} che possiede.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Lo Stato e l'anima}
Platone collega infatti la sua dottrina dello Stato a quella dell'anima, che abbiamo già visto nel \emph{Fedro}:

\begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
  \node(ani) [azzurro, fill=cyan!60] {Anima};
  \node(ani1) [blu, right of=ani, xshift=3cm, fill=red!60] {Concupiscibile (impulsi corporei)};
  \node(ani2) [blu, right of=ani1, xshift=3cm, fill=orange!60] {Irascibile (forza morale)};
  \node(ani3) [blu, right of=ani2, xshift=3cm, fill=yellow!60] {Razionale};\pause

  \node(sim) [azzurro, below of=ani, yshift=-1cm, fill=cyan!50] {Simboli};
  \node(sim1) [blu, right of=sim, xshift=3cm, fill=red!50] {Cavallo nero};
  \node(sim2) [blu, right of=sim1, xshift=3cm, fill=orange!50] {Cavallo bianco};
  \node(sim3) [blu, right of=sim2, xshift=3cm, fill=yellow!50] {Auriga};
  \draw [arrow] (ani1) -- (sim1);
  \draw [arrow] (ani2) -- (sim2);
  \draw [arrow] (ani3) -- (sim3);\pause

  \node(vir) [azzurro, below of=sim, yshift=-1cm, fill=cyan!40] {Virtù};
  \node(vir1) [blu, right of=vir, xshift=3cm, fill=red!40] {Temperanza};
  \node(vir2) [blu, right of=vir1, xshift=3cm, fill=orange!40] {Coraggio};
  \node(vir3) [blu, right of=vir2, xshift=3cm, fill=yellow!40] {Saggezza};
  \draw [arrow] (sim1) -- (vir1);
  \draw [arrow] (sim2) -- (vir2);
  \draw [arrow] (sim3) -- (vir3);\pause

  \node(cla) [azzurro, below of=vir, yshift=-1cm, fill=cyan!30] {Classi};
  \node(cla1) [blu, right of=cla, xshift=3cm, fill=red!30] {Produttori};
  \node(cla2) [blu, right of=cla1, xshift=3cm, fill=orange!30] {Guerrieri};
  \node(cla3) [blu, right of=cla2, xshift=3cm, fill=yellow!30] {Governanti};
  \draw [arrow] (vir1) -- (cla1);
  \draw [arrow] (vir2) -- (cla2);
  \draw [arrow] (vir3) -- (cla3);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'utopia platonica}
Platone propone:
\begin{itemize}
  \item l'eliminazione della proprietà privata per le classi superiori;\pause
  \item per i governanti, una vita comunitaria e semplice, con i soli mezzi necessari per vivere;\pause
  \item l'eliminazione di ricchezza e povertà, nocive alla felicità;\pause
  \item la parità tra uomini e donne, che riceveranno la stessa educazione;\pause
  \item che l'educazione sia statale e orientata a produrre buoni cittadini e ottimi governanti;\pause
  \item che i governanti non abbiano famiglia e che le unioni matrimoniali siano temporanee e finalizzate alla procreazione di figli sani;\pause
  \item che i figli vengano tolti ai genitori e cresciuti da tutti senza distinzioni.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Domande su cui riflettere}
\begin{itemize}
  \item La politica è un'arte o un privilegio per pochi?
  \item È possibile determinare già da bambini il ruolo di ognuno? Esistono delle disuguaglianze naturali tra gli uomini?
  \item Uno Stato come quello di Platone garantisce la felicità di ognuno?
  \item La proprietà privata è un male?
  \item È giusto abolire la famiglia nucleare in favore della grande famiglia dello Stato?
  \item È giusto che lo Stato intervenga a tal punto della vita privata delle persone?
  \item È accettabile che nessuno controlli il lavoro dei governanti?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'educazione}
Platone descrive minuziosamente l'educazione che lo Stato deve fornire ai giovani.\pause

~

I giovani studieranno aritmetica, geometria, astronomia e musica fino a 30 anni, filosofia/dialettica fino ai 35 anni, per poi affrontare un tirocinio pratico nelle arti civili e militari. Solo a 50 anni sarà possibile partecipare al governo dello Stato.\pause

~

Come si vede, \alert<3>{l'educazione della classe superiore comprende tutte quelle discipline che permettono di conoscere il mondo delle idee}, secondo la gerarchia già proposta.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il mito della caverna}
Nella \emph{Repubblica} troviamo il più famoso mito di Platone, che espone in maniera allegorica il suo pensiero su conoscenza ed educazione.
\begin{center}
  \href{https://drive.google.com/file/d/1OEPFhfph1BMfghJVgm9JhjPS7AYyvDOv/view?usp=sharing}{\beamergotobutton{Estratto dalla \emph{Repubblica, Libro VII}}}
\end{center}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=.7\columnwidth]{img/caverna.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Significato del mito}

\begin{itemize}
  \item la caverna, gli schiavi \pause= il nostro mondo, gli esseri umani\pause
  \item le catene \pause= l'ignoranza e le passioni\pause
  \item le ombre delle statue \pause= immagine superficiale delle cose\pause
  \item le statue \pause= le cose del mondo \pause
  \item la liberazione \pause= l'azione della filosofia\pause
  \item la realtà fuori dalla caverna \pause= le idee\pause
  \item il sole \pause= il Bene\pause
  \item lo schiavo che torna nella caverna \pause= il dovere politico dei filosofi\pause
  \item gli onori riservati ai migliori osservatori di statuette \pause= la considerazione di cui godono i falsi sapienti\pause
  \item l'uccisione dello schiavo liberato \pause= la morte di Socrate
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Platone e l'arte}
Nel \emph{Libro X} troviamo una famosa discussione sull'arte, che viene esclusa dall'educazione dei filosofi (tranne la musica) per due motivi:
\begin{itemize}
  \item è la copia delle cose, che sono a loro volta copia delle idee, e pertanto allontana dalla filosofia;\pause
  \item sfrutta le passioni umane, incatenando l'anima al mondo sensibile e ai suoi bassi istinti.\pause
\end{itemize}

~

È ammessa solo l'arte che si piega alla filosofia, che tramite le sue forme belle (Platone crede che esista un bello oggettivo) aiuta a conoscere la bellezza superiore del mondo ideale.
\end{frame}


\section{Vecchiaia}

\begin{frame}
\frametitle{I dialoghi della vecchiaia}
Nel terzo periodo della sua produzione, Platone torna su alcuni temi con nuove opinioni e ne approfondisce altri.\pause

~

In particolare si chiede:
\begin{itemize}
  \item Come dobbiamo pensare il mondo delle idee?
  \item Quale è il rapporto tra idee e oggetti mondani?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il confronto con Parmenide}
Nel \emph{Parmenide} e nel \emph{Sofista} troviamo una nuova evoluzione dei rapporti (a distanza) tra Platone e Parmenide. \pause

~

La questione è: come possiamo ammettere la molteplicità delle idee senza ammettere il non essere?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I ``generi sommi''}
Platone delinea i cinque attributi fondamentali delle idee:
\begin{itemize}
  \item l'\alert<1>{essere} (perché ogni idea esiste);\pause
  \item l'\alert<2>{identico} (perché ogni idea è identica a sé);\pause
  \item il \alert<3>{diverso} (perché ogni idea è diversa dalle altre);\pause
  \item la \alert<4>{quiete} e il \alert<4>{movimento} (ogni idea può entrare o meno in rapporto con le altre).\pause
\end{itemize}

~

L'errore di Parmenide è stato, secondo Platone, confondere il diverso con il non essere.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La dialettica}
La filosofia che si occupa di scoprire quali idee intrattengano rapporti con quali altre è detta da Platone \alert<1>{dialettica}.\pause

~

La tecnica dialettica permette di \alert<2>{definire un'idea} mediante identificazioni e diversificazioni.\pause

~

Il processo dicotomico termina quando si giunge ad una idea indivisibile, che fornisce la definizione di ciò che si cercava.\pause

~

Ci sono diverse definizioni possibili, a seconda di quali idee mettiamo in contatto con le altre (vedi l'esempio della definizione di ``sofista'' in relazione all'idea della ``caccia'')
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il rapporto tra le idee e le cose}
Nel \emph{Timeo} Platone propone un mito, in cui introduce un ``terzo giocatore'' tra le idee e le cose, un artefice divino dotato di volontà: il \alert<1>{demiurgo}.\pause

~

Il demiurgo, essendo buono e amante del bello, \alert<2>{mette ordine nella materia primordiale}, indistinta e inanimata.\pause

~

Il demiurgo forma le cose avendo \alert<3>{le idee come modello} e vivifica l'intero cosmo infondendo ad esso un'\alert<3>{anima del mondo}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Altri temi del \emph{Timeo}}
Nel \emph{Timeo} vediamo un ulteriore avvicinamento al Pitagorismo:\pause
\begin{itemize}
  \item i numeri vengono proposti come schemi strutturali delle cose del mondo;\pause
  \item la matematica diventa il linguaggio con cui interpretare l'esistente.\pause
\end{itemize}\pause

~

Nello stesso testo Platone giunge ad una parziale rivalutazione dell'arte, a partire dal analogia tra il lavoro del demiurgo e quello dell'artista.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ripensamenti politici}
Nei dialoghi della vecchiaia troviamo un Platone più realista e \alert<1>{meno estremo in materia politica}.\pause

~

Abbandonando l'idea di uno Stato ideale, Platone sostiene che qualsiasi forma di governo diviene corrotta se non vengono rispettate le leggi della comunità (rimane comunque molto critico verso la democrazia).\pause

~

Secondo Platone sono giuste quelle leggi il cui fine è \alert<3>{promuovere nei cittadini la virtù}, e di conseguenza la felicità.
\end{frame}



%pp 187>188; fatto
%pp 191>197; fatto
%pp 204>213; fatto
%pp 220>234; fatto
%pp 258>270  




\end{document}
